%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[logs]{Les logs}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Les logs}
  Tous les événements importants sont consignés dans \dir{/var/log}.
  \begin{itemize}
  \item soit via \cmd{syslog} / \cmd{rsyslog}
  \item soit directement par les applications (Apache par défaut)
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{le service (démon) : syslogd / rsyslog}
  \begin{itemize}
  \item collecte les messages de différentes sources
  \item les analyse (légèrement) et les dispatche
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Consultation des logs}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{tail (-f)}, \cmd{multitail}
  \item tous les filtres texte : \cmd{less}, \cmd{grep}\dots
  \item scripts dédiés : Awstats, Webalyzer...
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Évolutions de syslog}
  \begin{itemize}
  \item \code{syslog} : un standard BSD, normalisé (RFC 3164)
\vfill
  \item Émergence de besoins plus poussés
    \begin{itemize}
    \item des sources différentes : \code{syslog}, fichiers \dots
    \item des backends différents : MySQL, PostgreSQL \dots
    \item des filtres plus précis : hôtes, calculs, regexps \dots
    \item des communications sécurisées : fiables, chiffrées
    \end{itemize}
\vfill
  \item \code{syslog-ng} (Balabit, HU)
    \begin{itemize}
    \item fichier de configuration spécifique
    \item définition de modèles : source, destination, log, filtre
    \end{itemize}
\vfill
  \item \code{rsyslog} (Adiscon GmbH, DE)
    \begin{itemize}
    \item fichier de configuration compatible syslog
    \item remplace \code{syslog} dans Debian depuis Lenny (5.0)
    \item architecture modulaire
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Le service syslog}

  \titre{Composition d'un message}
  \begin{itemize}
  \item priorité : 0=debug \dots 3=warning \dots 5=crit \dots 7=emerg
  \item service (\textit{facility}) (auth mail kern local[0-7] \dots)
  \item texte
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Le fichier \file{(r)syslog.conf}}
  \begin{itemize}
  \item sélecteur : <service>.<priorité>
  \item action : envoi vers
    \begin{itemize}
    \item fichier, ex. \file{/var/log/messages}
%    \item tube, ex. \cmd{| mail ...}
    \item terminal (ou pseudo-term), ex. \file{/dev/tty8}
    \item machine distante (syslog), ex. \code{@loghost.localdomain}
    \item utilisateurs, ex. \code{root,john} ou tout le monde, \code{*}
    \item pipe \textbf{nommé}, ex. \code{|/var/spool/critMessages}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Client CLI : \cmd{logger}}\\
  \shell{logger -p mail.info -t "essailog[\$\$]" "Bonjour monde"}\\
  toutes facilities \textit{sauf kernel}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{108.2}{Rotation des logs : logrotate}
  \begin{itemize}
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item commande \cmd{logrotate} lancée par \cmd{cron} (daily)
    \item OU forçage manuel \shell{logrotate -f <fichier>}
    \item configuration : \file{/etc/logrotate.conf} et \file{/etc/logrotate.d/*}
    \item état : \file{/var/lib/logrotate/status}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item période : \cmd{daily, weekly, monthly}
    \item OU taille : \cmd{size}
    \item archivage : \cmd{rotate, compress, delaycompress, olddir} \dots
    \item nommage : \cmd{\alert{dateext}, dateformat} \dots
    \item scripts : \cmd{prerotate, postrotate} et \cmd{firstaction, lastaction} 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


